在[托爾金](../Page/托爾金.md "wikilink")（J. R. R.
Tolkien）的奇幻小說裡，**精靈甦醒**（Awakening of the
Elves）是一個事件，標誌著[中土大陸](../Page/中土大陸.md "wikilink")[第一紀元的開始](../Page/第一紀元.md "wikilink")。

根據[精靈的傳說](../Page/精靈.md "wikilink")，精靈在[庫維因恩](../Page/庫維因恩.md "wikilink")（Cuiviénen）被[伊露維塔](../Page/伊露維塔.md "wikilink")（Ilúvatar）喚醒。第一位甦醒的精靈叫**艾明**（Imin）及其妻**艾明雅**（Iminyë），繼艾明之後甦醒的是**泰太**（Tata）及其妻**泰妲雅**（Tatanyë），還有**埃奈爾**（Enel）及其妻**埃奈雅**（Enelyë）。

艾明、泰太及埃奈爾夫婦一起走經森林，遇見六對精靈，最年長的艾明以這六對精靈為他的子民，喚醒了他們，十八位精靈繼續旅程。之後，他們又碰見九對精靈，泰太以這九對精靈為他的子民，三十六位精靈重新啟程。及後，他們遇見十二對精靈，埃奈爾遂以這十二對精靈為他的子民。六十位精靈臨河居住了許久，他們還創作了詩歌和音樂。

後來，他們再次起程，艾明意識到他們碰見越來越多的精靈，然而他的部族卻最少，他計劃要選擇最後一組出現精靈。

他們碰見正在觀星的十八對精靈，泰太及埃奈爾正等待艾明對那些精靈宣示，但艾明表示他無意這樣做，泰太遂收納了這十八對精靈，這十八對精靈高大而有黑髮，他們是後來大部分[諾多族](../Page/諾多族.md "wikilink")（Noldor）精靈的祖先。

九十六位精靈能夠互相交談，並發明文字，後來又遇見二十四對精靈，他們可以不用文字而歌唱，他们是漂洋过海的[帖勒瑞族](../Page/帖勒瑞族.md "wikilink")(Teleri)精靈的祖先。艾明再有一個機會擴大他的族群，但他又放棄了，埃奈爾收納了他們。

精靈的數目增至一百四十四位，他們居住在一起，學習語言，日子過得甚為愉快，艾明卻表示他應要尋找他的子民，但泰太和埃奈爾滿於現狀，沒有加入。艾明、艾明雅及十二位精靈獨自離開，大肆搜索庫維因恩附近的地區，但他們找不到任何精靈。

精靈甦醒後，艾明的部族有十四人，他们是**米恩雅**（Minyar，第一），最小的精靈部族。泰太的部族有五十六人，他们是**塔特雅**（Tatyar，第二），是第二大的精靈部族。埃奈爾的部族有七十四人，他们是**尼爾雅**（Nelyar，第三），也是最大的精靈部族。

[歐羅米](../Page/歐羅米.md "wikilink")（Oromë）在某天遇見精靈，並解釋了精靈是甚麼種族，起初，精靈對他有所懷疑，不過，三族的精靈都派遣使者跟隨歐羅米前往[維林諾](../Page/維林諾.md "wikilink")（Valinor）。他們就是米恩雅的[英格威](../Page/英格威.md "wikilink")（Ingwë）、塔特雅的[芬威](../Page/芬威.md "wikilink")（Finwë）、尼尔雅的[埃爾威](../Page/埃盧·庭葛.md "wikilink")（Elwë）。英格威、芬威及埃爾威返回中土大陸後，向精靈講述維林諾的美景，接著便發生[精靈分裂](../Page/精靈分裂.md "wikilink")（Sundering
of the
Elves）。所有的米恩雅（後來的[凡雅族](../Page/凡雅族.md "wikilink")）、大部分的塔特雅（後來的[諾多族](../Page/諾多族.md "wikilink")）、约半数的尼尔雅（後來的[帖勒瑞族](../Page/帖勒瑞族.md "wikilink")）都被說服，跟隨歐羅米進行[大遠行](../Page/大遠行.md "wikilink")（Great
Journey）。他们被称为[艾尔达](../Page/艾尔达.md "wikilink")（Eldar），意即「星辰的子民」。还有一些精靈拒絕離開，並擴散於整個中土大陸，他們就是[亞維瑞](../Page/亞維瑞.md "wikilink")（Avari），意即「不願意的」。

## 參考資料

  - 《珠寶之戰》 ISBN 0-395-71041-3

[AE](../Category/中土大陸.md "wikilink")